<cesDoc id="pun-w-panchim-02-kissa-2" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-kissa-2.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>



<p>الہ'ی غنچئہ امید بکشا</p>
<p>کتاب مستطاب در بیان حیات کامیاب میاں بھان صاحب مع القاب</p>
<p>المعروف قصہ قلمی داڑھا</p>
<p>تالیف سراپا آداب حاجی چن صاحب سابق ریڈر چھوٹی ججی</p>

<p>ناں مینوں اوہدا میاں بھان ای یاد اے بھائیا</p>
<p>کسے سدیا ہونائے میاں بھان وی کر کے</p>
<p>اوسے جُٹ چوں جِتھے اوہنوں ویہندا ساں میں</p>
<p>روز سویرے سیر کردیاں</p>
<p>جُٹ وِچ بندے وڈے وڈے سن سارے ای کہ </p>
<p>اِک جج رٹائر ہائیکورٹ دا  اِک جرنیل رٹائر</p>
<p>اِک پیر وزیر سفیر وی رہ چکیا سی</p>
<p>اِک مِلاں والا دو اخباراں والے</p>
<p>ہور وی ایسے رنگ دے بندے سن کہ ماڑا  کیہڑا  سی</p>
<p>کِسے تے اوہنوں سدیا ہونائے میاں بھان جیہڑا میرے خیالے پے گیا</p>
<p>میاں مھان جے ہوندا آہندے ناں رحمان سی</p>
<p>سِدھی گل سی</p>
<p>ہو سکدائے جِس سدیا اوہدا  نک بند ہووے</p>
<p>آہو سیر کردیاں ٹھنڈ ٹھُنڈ لگ جاندی اے</p>
<p>آپنے ولوں مھان ای آکھیا بھان نِکلیا</p>
<p>انج وی نک بند رہندائے بعضیاں بندیاں دا</p>
<p>پر نک بند ہوندا تے میئیں نوں وی بِئیاں نہ کہندا؟</p>
<p>ایہہ شہر دے لوک پرانے ہین وی کوئی دے</p>
<p>بندہ بھاویں کڈا وڈا ہو جائے</p>
<p>مُنڈ پُنا نہیں چھڈدے</p>
<p>شیخ جھروٹا حاجی لوئی</p>
<p>لوئی تے ہو گئی چلو جھروٹے دا وی کوئی تے مطلب ہونا ای اے</p>
<p>ایہہ بھان بھلا کیہ ہویا</p>
<p>سبحان تے ہو سکدا سی</p>
<p>پر  سبحان تے ڈھیر پرانائے</p>
<p>جلیانوالے باگ توں پہلوں والا</p>
<p>ایہہ جلیانوالے باگ نال سبحان دا ٹانکہ ماسٹر ایف ڈی فضل دائے بھائیا</p>
<p>ناواں بارے کھوج دا کیڑائے ایف ڈی</p>
<p>کیہڑی قسم دے ناں کدوں کِس ضلعے دے کیہڑے حِصے اندر چلدے سن </p>
<p>ایہہ اوہنوں پُچھو</p>
<p>ایف ڈی آہندائے بھان تے ہندو ناں اے</p>
<p>ہاں سبحان توں وگڑ کے بھان تے ہو سکدائے پر ہُن مشکل اے</p>
<p>دو سبحان تے مارے گئے سن جلیانوالے باغ دے موقعے</p>
<p>اِک باگ وِچ امبرسر وساکھی ویکھن آیا جلسہ سُنن وڑ گیا</p>
<p>دُوجا اگلے دِن جد ہیرا منڈی چونک چ گولی چلی اے</p>
<p>لہور امبرسر گجرانوالے پھیر سبھان نہیں ہوئے</p>
<p>ایف ڈی آپ تے فضل دین اے</p>
<p>فضل تخلص رکھیا ہویائے شاعری بھاویں کوئی نہیں کردا</p>
<p>اکھے ناں لُکاونا نہیں میں آپنا نہ ای وٹاونا جے-</p>
<p>چلو بھان دے مطلب نوں اسیں چونائے</p>
<p>سیر دے جُٹ چوں کِسے بولیا چیتے رہ گیا</p>
<p>جُٹ والے اوہ سارے ای بندے اِکو ہان سن</p>
<p>میاں بھان ای چھوٹا سی وِچ </p>
<p>ایہنے کدیں گُھٹنا پایا ہووے</p>
<p>کدیں نِکر پائی ہووے</p>
<p>دھوتی وی مینوں اکواریں یاد اے</p>
<p>چار خانیاں والی</p>
<p>باقی جُٹ اوہو عام سیر دے کپڑے</p>
<p>کُجھ پکے سلوار اچکنی</p>
<p>کُجھ پکے پتلونی</p>
<p>پر میاں بھان وِچوں وکھرا ہوندا لگدا پھیر وی وِچوں ای سی</p>
<p>اوہ جُٹ وی ٹُٹ گیا</p>
<p>جُٹاں تے اکثر ٹُٹنا ہویا</p>
<p>اِک اِک کر کے گئے پرانے بندے کیا دَور سی</p>
<p>میئیں بھان نوں مُڑ میں باگ نہیں ڈٹھا</p>
<p>ہاں ہور تھاواں تے </p>
<p>جلسیاں وِچ مشاعریاں وِچ</p>
<p>دفتر کِسے کدیں آوندیاں جاندیاں</p>
<p>جدوں ویکھیا فرق ضروری ہونا کوئی</p>
<p>وڈا فرق تے اوسے دن سی</p>
<p>اوس دن اوہ نا ساڈے سٹاپ تے ویگن پیا اُڈیکے</p>
<p>چِٹے وال ملائی تے قلمی داڑھا</p>
<p>قلمی داڑھا شہر والے ای کہندے نیں بھائیا</p>
<p>ایہناں دیاں بس پُٹھیاں ای ہوندیاں نیں</p>
<p>قلمی شورا آہندے نی جیہڑا ہووے شورا تے قلم چلائی آوے</p>
<p>قلمی داڑھا ٹھوڈی مُنی ہووے تے باقی داڑھی ہووے، دسو</p>
<p>حالاں قلمی تے ہوندائے اوہ جیہدا بی نہ ہووے</p>
<p>پرانیاں گوریاں دیاں تصویراں وِچ ای ویکھیائے بُہتا</p>
<p>ساڈا فیشن عام تے کوئی نہیں</p>
<p>مینوں اچنبھا گل نہیں لگی چِٹے وال ملائی نہ قلمی داڑھا</p>
<p>ہاں ایہہ میں سوچاں</p>
<p>ایہہ ایتھے کیہ پیا کردائے</p>
<p>کتھے میاں بھان تے کتھے ویگن</p>
<p>نالے ساڈے گوانڈھ اوہ رہندا ای نہیں سی</p>
<p>خورے کتے رہ گیا ہووے پرانا بھائیا</p>
<p>ویکھن آ گیا ہووے پرانا محلہ</p>
<p>بھئی کیہ کجھ بدل گیائے</p>
<p>پِچھلیاں اگلیاں سڑکاں مِل جو گئیاں نیں</p>
<p>نویاں راہواں تھانیں</p>
<p>پہلوں وی جدوں میئیں بھان نوں ڈِٹھائے</p>
<p>مینوں ہمیشاں لگائے ساڈی جان پچھان جیہی ہے پرانی کوئی</p>
<p>پر نہ اوہ مینوں مِلنا چاہوندائے نہ میں اوہنوں</p>
<p>پتہ نہیں ایہہ کیہ گل سی</p>
<p>ہوندائے بعضے ویلے</p>
<p>اوس دیہاڑے بس سٹاپ تے ویکھیا</p>
<p>پھیر ہور وی کئیاں موقعیاں اُتے اونویں ای ویکھیا</p>
<p>اِکدن چڑیا گھر دے کھوکھے اُتے چائ پیا پِیوے پرچ چ پا پا</p>
<p>میں سمجھ گیا</p>
<p>کاروباری سامی اے وڈی</p>
<p>ہن کاروبار اولاد نوں دے کے آپ تماشا ویہندا پھردائے</p>
<p>دِل کیتا تے ویگن چڑھ گئے</p>
<p>دِل کیتا تے وڈے ہوٹل چھڈ کے چڑیا گھر دے کھوکھے اُتے آ گئے</p>
<p>ایہو جیہے وی زِندہ دل نیں</p>
<p>ایہہ نہیں ہو سکدا بھئی کاروبار ای بہہ گیا ہووے</p>
<p>کیوں اوہدے مونہہ تے کوئی اداسی دِسی کدے نہیں، نہ مجبوری</p>
<p>چِٹے مکھن وال</p>
<p>مونہہ پر اونویں ای سرخ سفید کہ</p>
<p>اگے نالوں وی لہہ لہہ کردا</p>
<p>کشمیری ہونائے اندر شہر دا</p>
<p>سرخ سفید تے رائیں وی ہو جاندے نیں بعضے ککے زئی وی</p>
<p>سارے ای میئیں اکھوا لیندے نیں</p>
<p>وڈا بندہ کِسے وی ذات دا ہووے میاں ای ہوندا سی کہ</p>
<p>ایہہ وڈیاں جوڑاں دا  سانجھا کھاتا ہوندا  سی ''میاں'' سمجھو</p>
<p>ویگن آئی تے میں نہ چڑھیا اوس دیہاڑے</p>
<p>پتہ نہیں کیوں</p>
<p>میں میئیں بھان نال اکو سیٹ تے بہنا نہیں سی چاہوندا خورے</p>
<p>میرا خیال اے اوہ وی نہیں سی چاہوندا ہونا</p>
<p>کیئیں واریں ایویں ہویا</p>
<p>اوہنے چڑھ جانا</p>
<p>میں چڑھن دی کردیاں کردیاں پِچھے رہ جانا</p>
<p>کئیاں دِناں پِچھوں اِک دِن بھائیا ویگن چڑھناں میں</p>
<p>تے میاں بھان نہ اگے ای بیٹھا ہووے ساہمنی سیٹ تے،  دسو</p>
<p>گوڈیاں چ گوڈے وڑ گئے، ہونا کیہ سی</p>
<p>شُکرے کالی عینک لائی ہوئی ساسو</p>
<p>اِکدوجے نوں ویکھ کے وی اسیں ویکھیا کوئی نہ</p>
<p>پوری داڑھی چِٹی چمکے</p>
<p>ایہہ نہیں بھئیقلمی داڑھے کالی ٹھوڈی بھر لئی ہووے</p>
<p>کِتھے، قلماں اصلوں صاف تے داڑھی ہیٹھوں شُروع ہووے پئی ہڑباں اُتوں</p>
<p>بانکی</p>
<p>لکے کبوتر ورگی</p>
<p>فرنچ کٹ نہ پوری سعودی</p>
<p>وِچ وِچ، سمجھو آپنے رنگ دی وکھری</p>
<p>مُونہہ سُرخ سفید اُتے کالی عینک چِٹے کھڑ کھڑ کردے کپڑے</p>
<p>منٹو پارک اوئے پُترا اِکو</p>
<p>میئیں بھان نے کڑ کڑ کردا دساں دا نوٹ پھڑایا</p>
<p>سیر کرن ہن منٹو پارک ایہہ جاندائے</p>
<p>پر گارڈن ٹائون ڈیفنس جِتھے وی رہندائے</p>
<p>سیر کرن دیاں تھوڑیاں تھاواں نیں</p>
<p>نویں پارک نیں جے ہُن لارنس نہیں سُو جانا</p>
<p>نہیں شہر پرانی جائداد ہونی اے چوکھی</p>
<p>اوتھے فُٹ کروڑاں دے نیں</p>
<p>منٹو پارک جُٹ پرانا ہونائے</p>
<p>پر کیہڑے رہ گئے ہونے نیں ہُن اوس ویلے دے</p>
<p>کِتے ہیرا منڈی میاں بھان نہ جاندا ہووے</p>
<p>دِن ویلے پر آہو کیوں نہیں</p>
<p>سنیائے وڈے لوک پرانے دِنے ای جاندے سن کہ</p>
<p>تے شاماں پین توں پہلوں پہلوں نِکل آوندے سن</p>
<p>پر میئیں بھان نوں بھائیاتھوڑ کاہدی اے</p>
<p>جیہنوں جتھے چاہوے بلا نہیں سکدا ہونا؟</p>
<p>پر شوق شوق ای ہوندائے بھائیا</p>
<p>ایویں ایہنوں ہیرا منڈی واڑی آونائیں</p>
<p>خورے پیشی شاہی مسجد پڑھدا ہووے</p>
<p>ہُجکا اِکدم بریک دا </p>
<p>پھیر ٹُر پئی ویگن</p>
<p>''گولی چلدی پئی اگے بنک دے'' </p>
<p>ٹھاہ ٹھاہ ہوئی پھیر تڑ تڑ تڑ تڑ</p>
<p>''ڈاکہ پیندائے پیا''</p>
<p>اِک جین جیکٹ والا مُنڈا کالی عینک لائی کندھ نال کنڈ گھسائی اگیرے ہوندا</p>
<p>گولی چلائی جاوے</p>
<p>فِلم دی شوٹنگ جیویں</p>
<p>گلیاں وِچوں بھیڑ کھلوتی ویکھے پئی</p>
<p>میاں بھان کُوکیا</p>
<p>اوئے حرامیو موڑو گڈی روکو بد دیو تخمو کڈھو بھجا کے کیوں نہیں کڈھدے</p>
<p>اوئے کیہ ہو گیائے دَلّے گلی چوں کیوں نہیں واڑ کے کڈھدے</p>
<p>اوئے روک خبیث دئیے نسلے  اوئے بھجاوندا کیوں نہیں لتاں سوں گئیاں نی- شورا، کمینہ جاہل</p>
<p>اوئے بابا جی چُپ کر کے بہہ جائو رب دا ناں جے</p>
<p>نہیں تے لہہ جائو</p>
<p>اوہدھر گولی چلن ڈیہی اے ایہدھر گاہلاں چھڈی آوندے او</p>
<p>ساڈی جان نہیں؟ روز دا کم اے ساڈا</p>
<p>چڑھ گیا سٹیج تے میاں بھان کہ</p>
<p>''بابا جی بابا جی کیا لگا رکھی ہے تُم نے</p>
<p>ہوش میں ہو</p>
<p>یہ بیس افراد تُمہاری ذمے داری ہیں</p>
<p>ہم دیکھیں گے جو بال بھی بیکا ہوا کسی کا</p>
<p>بابا جی باباجی</p>
<p>کھیل بنا رکھا ہے مُلک و قوم کو</p>
<p>سبھ تُمہارے بھائی بند ہیں</p>
<p>ایک ہی تھیلی کے سبھ چٹے بٹے ہو تم</p>
<p>گولی چلانے والے بھی اور تم بھی</p>
<p>یرغمال بنا رکھا ہے پوری قوم کو</p>
<p>ان کی خاطر مُلک بنایا تھا یہ ہم نے</p>
<p>ان کے لئے قربانیاں دی گئی تھیں جان و مال کی</p>
<p>عصمتیں لٹوائی گئی تھیں</p>
<p>وقت آنے والا ہے اب برداشت نہیں یہ کیا جائیگا</p>
<p>بابا جی بابا جی</p>
<p>کیا سمجھ رکھا ہے تم نے''</p>
<p>کنڈکٹر چھوہر ڈرئیور آپ دھیانے بیٹھے رہے</p>
<p>نہ اوہناں گڈی بھجائی نہ ای روکی موڑی</p>
<p>گولی والا چوک لنگھ گیا</p>
<p>اگلا لنگھ گیا</p>
<p>سٹاپ آ گیا میرا</p>
<p>اوہدے گوڈے نال جڑیا گوڈا ہور ہور جیہا لگے</p>
<p>لگے میاں بھان نہ کردا ایہہ تے خورے میں کر دیندا</p>
<p>تھوڑا جیہا اگیرے گیاں تے پھیر سوچناں</p>
<p>ایہہ اوسے داکم سی-</p>








<p>روز دا قصہ</p>

<p>میں اوہو آں</p>
<p>جیہڑا روز ایسلے ادھ جگیا</p>
<p>کتوں بھانڈے بدھے دوہیں ہتھیں چائ کے</p>
<p>پِھڈے سلیپر ماڑی ماڑی دُھوڑ جگیندا</p>
<p>دفتر دیاں کواٹراں اگے آ ویندا اے</p>
<p>کُڑی اِک پتلی جیہی</p>
<p>جِتھوں بھاں بھاں بِلییاں کردی آ کے</p>
<p>بھانڈے بدھے پھڑدی اندر کھڑدی اے</p>
<p>پنجاں مِنٹاں پِچھوں اونویں بھانڈے بدھے جیہنوں پھڑا کے</p>
<p>بھاں بھاں بِلیاں کردی مُڑ اندر وڑدی اے</p>
<p>میں اوہو کُڑی آں جیہنوں بُڈھی اِک ادھکھڑ جیہی</p>
<p>دفتر دے بمبے تے ٹلے مَلدی</p>
<p>گند بولدی نال پلُوتے دیندی اے</p>
<p>اوہا کُڑی جیہڑی جھٹ سارا لِیڑے سُکنے پا کے</p>
<p>بمبے اگے گِلی نوان تے بوری رِڑھدی</p>
<p>وِچوں جاگدی اُپروں سوندی جاندی اے</p>
<p>میں اوہو ادھکھڑ بُڈھی آں</p>
<p>اوسلے جیہڑی موڈھیاں اُتے گِلے وال کھلاری آ کے</p>
<p>پاٹیاں اکھیاں نال کُڑی دے سُتے سِر چوں لِیکھاں لبھدی</p>
<p>اوہدے نال کہ آپنے نال کوئی ہولی ہولی گل چلائی آوندی اے</p>
<p>اوہا جیہڑی وال سواری</p>
<p>رات ویلے دربار تے آئیاں کاراں دے وِچ جھات جھاتدی آہندی اے</p>
<p>بیوہ ہاں، اِک کُڑی اے نِکی، کر سکدے او جو وی کر دیو</p>
<p>اوہو ورھے پِچھوں جیہڑی</p>
<p>جِتھے بہندی اے کُتے نال ای بہندے نیں</p>
<p>بولے بولن لگ پیندے نیں</p>
<p>چپ رہوے چپ رہندے نیں</p>











<p>باراں مانہہ </p>
<p>وساکھ 97 سن دا</p>

<p>دینہہ ساڈی ماں کوئی نہیں</p>
<p>ساڈے چُن روڑاں چوں دانے</p>
<p>سوّلا پیہن کرے</p>
<p>دینہہ سانوں چھج کوئی نہیں</p>
<p>جیہڑا چَھٹ دیوے اخباراں</p>
<p>دینہہ سانوں حج کوئی نہیں</p>
<p>ساڈی لاہ کے جَھنڈ پرانی</p>
<p>کورا جم کردئے</p>
<p>دینہہ دی چھاں کوئی نہیں</p>
<p>دینہہ متاں بوہا جے</p>
<p>رات پٹاں وِچ کُھلدا</p>
<p>نہیں دینہہ چوہا جے</p>
<p>تھندی مُشک دا وِدھا</p>
<p>کڑِکی حاضر اے</p>
<p>دینہہ دا  گُناہ کوئی نہیں</p>


<p>اصلی ہِیر</p>

<p>تساں گھر والے</p>
<p>گھر تساں کتاب بہاونی ہوئی</p>
<p>ساڈا تساں نال بھلا کیہ میل سائیں</p>
<p>سانوں چیتڑے دی ٹوہنی واہِناں نوں</p>
<p>اوجھڑ سانجھ سَینی</p>
<p>ساڈا سُنن سناون جو وس تھیا</p>
<p>مُنشی دفتری بہک بہائے تساں</p>
<p>دیہی بیڑ کے لے سنہر چاڑھے</p>
<p>بخمل کس دوالڑے لائی آلے</p>
<p>آئے گئے  بوہنی </p>
<p>راتیں جھاڑ جگے</p>
<p>ڈاہی ریہل صندل</p>
<p>ہتھ پھیر ولائو جی ویہل سائیں</p>





<p>قصیاں وچلا گاون</p>

<p>سویل سمندر بولے</p>
<p>سنیئے</p>
<p>اوہ بولے کہ توں</p>
<p>کیہ کھولے اسیں پھول نہ سکئیے</p>
<p>روز فجیرے لفظ بھلیرے</p>
<p>تیرے نقش وسارے</p>
<p>وسن کنی کنی</p>
<p>کیہ ہویا کیہ ہوسی دسن</p>
<p>جنی کھنی پئیاں بُجھئیے</p>
<p>ہسن</p>
<p>جاں پُچھئیے کیہ کرئیے</p>







<p>قِصڑ سہیلیاں</p>

<p>اِک بھاری اِک  سک سڑی</p>
<p>دونویں ادھکھڑ</p>
<p>بِلیاں ونگر</p>
<p>نُور پیر دے ویلے پھاٹک لنگھ آئیاں نیں میرا</p>
<p>سُک سڑی پئی کوڑے والے ڈرم نوں پھولر پھالردی اے</p>
<p>''باہر چلو تسیں کون او''</p>
<p>کاہلی کاہلی کول آن کے بھاری آہندی اے</p>
<p>''کلا ای ایں''</p>
<p>''کیوں''</p>
<p>''اندر آواں''</p>
<p>''کیہ لین، نہیں باہر چلو تسیں باہر''</p>
<p>''ایہنوں ٹوردیاں</p>
<p>میں کلی آواں''</p>
<p>''پُلس نوں فون میں کرناں</p>
<p>پتہ لگ گیائے اگے وی چیزاں گئیاں نیں''</p>
<p>''گل تے سُن نہیں سُننی</p>
<p>کم کر دیساں تیرا''</p>
<p>''کم شم کوئی نہیں ایتھے باہر چلو''</p>
<p>''اسیں سہیلیاں کر دیساں کم تیرا</p>
<p>مرضی ہوئی تاں دیویں کجھ نہ دیویں قسمے''</p>
<p>''باہر باہر''</p>
<p>''سگٹ ای دے اِک لا کے''</p>
<p>'' باہر، ایتھے کوئی نہیں پِیندا ''</p>
<p>'' ٹَیم ای دس چھڈ،''</p>
<p>'' باہر، گھڑی نہیں''-</p>
<p>سُک سڑی نے شیشیاں خالی تِن دوائیاں والیاں</p>
<p>چار لفافے خالی سیمنٹ والے</p>
<p>کوڑے وِچوں پھول کے جھولے پا لئے نیں</p>
<p>کاہلی کاہلی نِکل گئیاں نیں دونویں اگے پِچھے ویہندیاں</p>
<p>اِکدوجی نوں اوہلا دیندیاں</p>
<p>نور پِیر دے ویلے</p>







<p>باراں مانہہ</p>
<p>ادھ چیتر 99 ئ</p>

<p>سُکھ چین دے پتر نویں بھاویں چھوہریں نیں کوئی</p>
<p>انگ جیہناں دے دُھپ چڑھ گئی اے</p>
<p>اکھ جیہناں دی رمز ہور کوئی پڑھ گئی اے</p>
<p>ہن جھڑدیاں پتراں نوں کاہل اے ماواں والی </p>
<p>آئو نی آئو گُھٹ نویاں نوں مرن چُنگھائیے</p>
<p>کوارِیاں والی کاہل انھیرا  بھوگن دی</p>
<p>رُوڑی رنگ پکائیے راتیں</p>
<p>دینہہ لگیاں نوں چڑھئیے سِجھ پینگھائیے</p>









<p>الف لیل'ے</p>
<p>) اِک ملٹی نیشنل ریسرچ پروجکٹ(</p>


<p>کُکڑ مور تے نہیں جی</p>
<p>پر پُوچھ پراں وِچ ایہدیاں اِک پر مور دا وی ہے</p>
<p>ہُن ساوا ہُن نیلا</p>
<p>ایہہ وی ٹھیک اے آہو</p>
<p>اوس اِک پر نال کُکڑمور تے نہیں ہو جاندا</p>
<p>اوہ تاج کِتھے ایہہ کلگی کتھے</p>
<p>انگریز راج دیاں پُلسیاں والی،</p>
<p>دعوا بانگ دا اجکل کاہدا</p>
<p>گِچی کڈھ منارا کر لئے سنگھی لائوڈ سپیکر چھی نہیں</p>
<p>کُکڑ وی ایہہ ڈھائی گھڑیاں دائے</p>
<p>اگوں ایہنے چکن پیس یاں چکن کڑاہی ہونائے</p>
<p>رنگ برنگے جوڑ کے پائے لاہ کے-</p>
<p>اوہ اکھ دی دھار چوں تِلکن والا اِک پر مور دا ایس کیہ کرنائے کیوں جی</p>
<p>پَیل دا ول نہیں</p>
<p>پیل دا زور وی کوئی نہیں</p>
<p>زور جے ہے تاںکُکڑی  تے جے</p>
<p>جِس ویلے ایہہ کھمب کنیا کے دئے اشارہ بہہ جاندی اے</p>
<p>جھٹ جھٹ اُتے چڑھدائے</p>
<p>گچی نپدائے</p>
<p>پوچھ تے پوچھ دا ٹھپہ لا کے وردی جھاڑدا لہندائے</p>
<p>کُکڑ ہوون دی بے وساہی مُکدی نہیں تے چِکن ہوون دا نمبر آ جاندا اے</p>
<p>ایہنے جادُو رنگا اوہ پر مور دی بادشہی دا کیہ کرنائے</p>
<p>اوہ پر مور دا ککڑی نے وی کیہ کرنائے جی</p>
<p>ککڑی دا وی زور جے ہے تے آنڈیاں تے جے</p>
<p>اِک روز دا</p>
<p>الف لیل'ے دی بی بی والی روز دی اِک کہانی</p>
<p>مور تے سنیائے دنیا داری کردا ای نہیں کہ</p>
<p>پیل جمال دے نال مُرادن ہو جاندی اے مورنی بختاں والی</p>








<p>قصڑی</p>
<p>اُستاد جواہر ی خاں</p>

<p>سرنگئیے سن استاد ہوریں</p>
<p>شاعری وی کردے سن</p>
<p>پر کدیں پھڑائی نہیں نیں دِتی شعر کیہڑائے تے گل کیہڑی اے</p>
<p>ٹُر گئے جِس راتیں</p>
<p>شامیں مِلے نیں نظم سُنایو نیں</p>
<p>ہُن رلی مِلی گل یاد اے شعر نہیں رہندے چیتے</p>
<p>اکھے بندے کیوں چڑھدے نیں</p>
<p>بندیاں کُرسیاں کاراں اُتے</p>
<p>سنچریاں کیوں کردے نیں</p>
<p>رنزاں رناں دِیاں</p>
<p>پِنڈیاں نوں سنھاں دیاں</p>
<p>کیوں کڈھدے نیں اخباراں</p>
<p>کیوں پِھردے نیں ادھ جاگے ادھ سُتے</p>
<p>شاعری کیوں کردے نیں</p>
<p>وِک وِک نویاں ہوون لئی </p>
<p>سرگھی کوڑا ڈھوون لئی</p>
<p>نہ ہوون دے ڈر توں بھجدے اوسے گھر کیوں وڑدے نیں-</p>
<p>اکھے آپ سیانے او</p>
<p>تسیں دسو </p>
<p>ہسو اوئے ایہہ وی تے شاعری اے</p>
<p>ایہدے وِچ وی تے اوہو ساریاں گلاں نیں</p>
<p>میاں پڑھن والے تے پڑھدے نیں-</p>
<p>اکھے آپ سیانے او</p>
<p>شاعری جوڑ اے</p>
<p>جوڑ کھول کے تک لئو</p>
<p>اوہو ساریاں وِچ نیں تے پھولو، کڈھ دیو</p>
<p>جو رہ جائے سو رکھ لئو</p>
<p>توڑے چُپ اے</p>
<p>جیہڑی نہ ہوون توں چُھٹ ہوون وِچ وڑ گئی</p>
<p>پورھیا کردیاں انگلاں چوں نِکلی</p>
<p>دُھرل مناراں نوں چڑھ گئی</p>
<p>آپ سیانے او اکھے تکو چھاں اے دُھپ اے</p>
<p>کیہڑی چُپ اے کُجھ نہ کہنی</p>
<p>کیہڑی چُپ گڑُپ اے-</p>
<p>ماپیاں دھریا ناں ہور ہا سُنیائے</p>
<p>شعر جواہری ناں تے آپنے پڑھدے سن</p>
<p>آپے دسدے سن استاد ہوریں:</p>
<p>ہیریاں والا جواہری نہیں ایہہ</p>
<p>توڑے ہیرا منڈی بہندائے، </p>
<p>وجدیاں تاراں ہیٹھ جواہری ہوندی اے</p>
<p>بجلی دی وی تار جواہریوں لنگھدی اے</p>

















<p>سمندر ہوراں دا</p>
<p>جدوں دا سُنیائے میں کہ بُڈھڑے تھی گئے نیں</p>
<p>جی نِت پیا کیتائے اک پل اسیں نہ اوہا ایہناں نال کرئیے</p>
<p>جیہڑی سدا اساں نال کیتی نیں:</p>
<p>نہ دے روہ وِچ تپ اُٹھئیے</p>
<p>چھڈ پہرہ قبضہ</p>
<p>سیک سِنھ کِھنڈ سار سُنجاں وِچ سرئیے</p>
<p>ہاں دی ہار نوں چُم ٹھرئیے</p>
<p>جُڑ ترُٹدے ترُٹ جُڑدے ٹھار ونڈیندے</p>
<p>سمندر ہوراں دے ڈَھل تھکے وجود دے اندر لائیے چھوہ پار دی</p>
<p>جدوں دا سُنیائے نہیں ایہناں دا روح راضی</p>
<p>جی کیتائے تن گال میل کے ہوئیے نہ اِک پل پانی </p>
<p>بھن برونہاں ایہناں دِیاں</p>
<p>اِک پل دا سنیہڑا اوہا ایہناں نوں دئیے نہ</p>
<p>جیہڑا آد جُگادوں ایہناں اسانوں دِتائے سنجھ سویرے</p>
<p>تے اساں لِتا کوئی نہیں</p>

<p>قِّصے</p>


<p>نجم حسین سیّد</p>













<p>لیائو پڑھو نکاح مونہہ بنھ اسدا قصہ کوئی فساد گذاردی ہے</p>
<p>)ہیر وارث شاہ(</p>















</body></text></cesDoc>